\documentclass{article}
\usepackage{latex/math_template}

\begin{document}
\title{Vorlesung 3}

\section{Im Allgemeinen (1-Dim)}

\eq{1dForce}{m \ddot x = F(x, \dot x, t)}

ist eine gewoehnliche DIfferentialgleichung 2. Ordnung => braucht 2 Randbedingungen zum Loesen.

Am einfchsten: lege $x(t_0), \dot x(t_0)$ fest, dann ist $x(t)$ eindeutig bestimmt.

Numerische Loesung:

Fange an bei $t = t_0$. $a(t_0) = {F(x(t_0), \dot x(t_0), t_0) \over m}$

Zur Zeit $t = t_0 + \Delta t$, mit $\Delta t$ inifinitesimal: 

\eq{}{v(t_1) = v(t_0) + \Delta t \cdot a(t_0)}
\eq{}{x(t_1) = x(t_0) + \Delta t \cdot v(t_0)}
\eq{}{a(t_1) = {F(x(t_1), \dot x(t_1), t1) \over m}}
etc.\\


Laplacesche Behauptung:
Gib mir die Koordinaten \& Geschwindigkeiten aller Koerper in einer feten Zeit und ich kann die Zukunft vorhersagen.\\

Aber:
\begin{enumerate}
	\item man kennt nicht alle kraefte
	\item in vielen Faellen haengt die Bahnkurve sehr sensitiv von den Anfangsbedingungen ab:
	Falls $x(t_0) -> x(t_0)(1 + \epsilon), |\epsilon| << 1, {x'(t) - x(t) \over x(t)}$ kann recht bald $O(1)$ werden. \footnote{$O(1)$ ist die Groessenordnung von 1, bedeutet hier, dass der Fehler 100\% wird.}

	 ``chaotische'' Systeme, ``deterministisches Chaos''

	 Beachte: $X(t_0), \dot x(t_0)$ immer nur mit endlichen Genauigkeiten bekannt.
\end{enumerate}

\subsection{Methoden zum Loesen der Bewegungsgleichung (1-dim)}

\subsubsection*{F haengt nur von x ab}
\eq{}{m \ddot x = m {dv \over dt} = F(x)}
Kettenregel:
\eq{}{
	{dv \over dx} 
	= {dv \over dx} {dx \over dt} 
	= v \cdot {dv \over dx}
}

\eq{}{mv {dv \over dx} = F(x) \text{Trennung der Variablen}}

\eq{}{
	&m \int_{v_0}^{v} v' dv' 
	= \int_{x_0}^{x} F(x') dx'\\
	&=> {1\over 2} m (v^2(x) - v^2(x_0)) \\
	&=> v(x) = \pm [v^2(x_0) + {2\over m} \int_{x_0}^{x} F(x')dx']^{1 \over 2}\\
	&=> \pm \int_{x_0}^{x} {dx' \over [{2\over m} \int_{x_0}^{x} F(x')dx' + v^2(x_0)]^{1 \over 2}]^{1\over 2}}
}

\subsubsection*{F haengt nur von v ab}

\eq{}{
	m {dv \over dt} = F(v)\\
	=> m \int_{v_0}^{v} {dv' \over F(v')} 
	= \int_{t_0}^t dt' = t - t_0
}

loese nach $v(t)$ auf:
\eq{}{
	x(t) = x(t_0) + \int_{t_0}^{t} v(t') dt'
}

\subsubsection*{F haengt nur von t ab}

\eq{}{
	m {dv \over dt}
	= F(t)
}

\eq{}{
	m [v(t) - v(t_0)]
	= \int_{t_0}^{t} F(t') dt'
}

\eq{}{
	x(t) = x(t_0) + v(t_0) \cdot (t - t_0)
	+ {1 \over m} \int_{t_0}^{t} dt' 
	\int_{t_0}^{t} dt'' F(t'')
}

\subsubsection*{``Durch geschickten Ansatz''}

Beispiel:\\
Angetriebener, gedaempfter harmonischer Oszillator.\footnote{hier kommt eine tolle skizze von einem harmonischen oszillator hin}

$x$: Auslenkung aus Ruhelage (fuer $F_{ext} = 0$)

\eq{I34}{
	m \ddot x = - k x - b \dot x + F \cos(\omega t)\\
	=> \ddot x + 2 \gamma \dot x + \omega^2 x
	= f \cos(\omega t)
}

mit
\eq{gamma_def}{
	\gamma = {b \over 2 m}
}

\eq{omega_def}{
	\omega = \sqrt{{k \over m}}
}

\eq{f_def}{
	f = {f \over m}
}


Inhomogene gewoehnliche Differenzialgleichung. Allgemeine Loesung.

\eq{}{
	x(t) &= [\text{allgemeine Loesung d. homogenen DiffGl.}]\\ 
	&+ \text{spezielle Loesung der homogenen Gleichung}
}


Fuer spezielle Loesung definiere Komplexe Beschleunigung $f e^{i \omega t}$ und komlexe Koordinate $z$, mit
\eq{I36}{
	\ddot x + 2 \gamma \dot z + \omega_0^2 z 
	= f e^{i \omega t}
}

Funktioniert, da \ref{eq:I34} linear ist: Keine Terme mit $x^2, \dot x^2$ etc.

Ansatz:
\eq{I37}{
	z{t} = {f \over R} e^{i \omega t}, R = const
}

\eq{helper}{
	\dot z(t) 
	= i \omega z(t), \ddot z(t) 
	= - \omega^2 \cdot z(t)
}

durch einsetzen \ref{eq:helper} in \ref{eq:I36} ergibt sich:
\eq{}{
	[- \omega^2 + 2 i \omega \gamma + \omega_0^2]
	= 1\\
	=> R = \omgea_0^2 + \omega^2 + 2 i \omega \gamma
	= r e^{i \theta}, r, t \in \Re
}

\eq{I39}{
	\tan \theta = {Im(R) \over Re(R)}
	= {2 \omega \gamma \over \omega_0^2 - \omega^2}
}

Beachte: \ref{eq:I37} ist nicht die allgemeinste Loesung. Es wird weiterhin eine Loesung der homogenen Gleichung benoetigt um die Anfangsbedingungen zu erfuellen.

Fuer feste f: maximale Auslenkung ${f \over r}$ am groessten wenn $r^2$ minimiert wird.

\eq{I40}{
	&\diff{r^2}{\omega^2} = 2 (\omega^2 - \omega_0^2)
	+ 4 \gamma^2
	= \sigma\\
	&=> \omega_r^2 = \omega_0^2 - 2 \gamma^2
} 

\eq{I41}{
	r^2(\omega_r) = 4 \gamma^2 (\omega_0^2 - \gamma^2)
}

Fuer schwache Daempfung, $\gamma^2 << \omega_0^2: \omega_r \approx \omega_0:$ Eigenfrequenz der Schwingung:
\eq{}{
	\tan \theta 
	= {2 \omega \gamma \over \omega_0^2 - \omega^2}
	= {2 \omega \gamma \over (\omega_0 + \omega)(\omega_0 - \omega)}
	\approx \footnote{$\omega_r \approx \omega_0$}
	{\gamma \over \omega_0 - \omega}
}

Allg Loesung: fuer $\gamma < \omega_0$: unter-kritisch
\eq{I42}{
	x(t) = C e^{-\gamma t} \cos(\Omega t + \alpha)
	+ {
		f \over [(\omega_0^2 - \omega^2)^2 
		+ 4 \gamma^2 \omega^2]^{1\over 2}
	} \cos[\omega t - \arctan({2 \gamma \omega \over \omega_0^2 - \omega^2})]
}

\eq{}{
	\Omgea = \sqrt{\omega_0^2 - \gamma^2}
}

$C, \alpha$: Integrationskonstanten, (-> Anfangsbedingungen)

Fuer externe Kraft $F_{ext} = m f \sin(\omega t)$ Loesung aus Imaginaer-Teil von \ref{eq:I37}

Beliebige periodische externe Kraft: Durch Fourier-Zerlegung:
\eq{I43}{
	{1 \over m} F_{ext}(t) = \sum_{n=1}^\alpha 
	[f_n \cos(n \omega t) + \~f_n \sin(n \omega t)]
}

Da \ref{eq:I36} linear ist: einsetzen in \ref{eq:I42} die spezielle Loesung durch entsprechende Summe spezieller Loesungen.

\section{Kinetische und potenzielle Energie}

Zunaechst in einer Dimension, fuer Koerper mit konstanter Masse:

\eq{}{
	m \ddot x 
	= m \diff{v}{t} 
	= \ddt (m v)
	= F(x, v, t)
}

multiplizieren mit v

\eq{}{
	&v \ddt (m v) = v F(x, v, t)\\
	&\ddt ({1\over 2} m v^2)
}

Integrieren nach t ergibt

\eq{II1}{
	{1 \over 2} m (v^2(t_2) - v^2(t_1))
	= \int_{t_1}^{t_2} \diff{x}{t} F(x, v, t)
	= \int_{x(t_1)}^{x(t_2)} F(x, v, t) dx
}

Definiere Kinetische Energie:
\eq{II2}{E_{kin} = {1\over 2} m v^2}

Die Gleichung \ref{eq:II1} besagt: Aenderung der kinetischen Energie entspricht der geleisteten Arbeit.

\eq{II3}{
	W = \int_{x_1}^{x_2} F(x, v(x), t(x)) dx
}

Im Allgemeinen muessen wir $x(t)$ kennen um \ref{eq:II3} berechnen zu koennen; kenntnis von $x_1 = x(t_1)$ und $x_2 = x(t_2)$ ist nicht ausreichend. 

Wichtiger Spezialfall: F haengt nur von  ab.

=> definiere potenzielle Energie 
\eq{II4}{
	V(x) = \int_{x_n}^{x} F(x') dx'
}

In diesem Fall:
\eq{II5}{
	\int_{x_1}^{x_2} F(x) dx = V(x_2) - V(x_1)\\
	=> \ref{eq:II1} E_{kin}(t_2) - E_{kin}(t_1)
	= V(x_2) - V(x_1)
}

\eq{II6}{
	=> E_{kin}(t_1) + V(x(t_1)) = E_{kin}(t_2) + V(x(t_2))\\
	=> E_{tot} = E_{kin} + V \text{ist erhalten! Bedingung: F haengt nur von x ab}
}


%----------------------------------------------------

\section*{Vorlesung 4}

GLeichung \ref{eq:II4} aufgeloest nach F:
\eq{II7}{
	F(x) = \diff{V(x)}{x}
}

is nicht abheangig von $x_n$ => wahl von $x_n$ ist beliebig.

Eine Kraft die wie \ref{eq::II7} ausgedrueckt werden kann heisst konservativ.

Fuer 1-dim Bewegung ist \ref{eq:II7} hinreichend und notwendig fuer ENergieerhaltung.

\subsubsection*{Beispiel}

Hooksches Gesetz, $F_H \ref{eq:I15} = - k x$. Waehle $x_0 = 0$ => 
\eq{II8}{
	V_H = {1\over 2} K x^2
}

Harmonischer ungedaempfter Oszillator:
\eq{}{
	x(t) = c * \cos(\omega_0 t + \alpha)
	\omega_0 = \sqrt{k \over m}
}

\newcommand{\half}{{1\over 2}}
\eq{}{
	\dot x &= - \omega_0 C \sin(\omega_0 t + \alpha)\\
	=> \half m \dot x^2  + \half k x^2  
	&= 
		\half m \omega_0^2 C^2 \sin^2(\omega_0 t 
		+ \alpha) + \half k C^2 \cos^2(\omega_0 t 
		+ \alpha)\\
	&= \half K C^2 = const.
}

Durch Ausnutzen der ENergieerhaltung koennen wir nach $\dot x$ aufloesen
=> nun haben wir eine DGL 1. Ordnung!
(Beispiel \ref{eq:I28})

\subsection{Vermutlich ein neuer Sinnabschnitt}

Falls F explizit von $\dot x$ oder $t$ abhaengt ist $E_{tot}$ (des Koerper) nicht erhalten.

\begin{itemize}
	\item F haengt von $\dot x$ ab (Reibung): Koerper verliert Energie als Waerme  and die Umgebung

	\item F haengt von t ab: ``Treibende Kraft'', System ist nicht abgeschlossen. Im abgeschlossenen System ist die Gesamtenergie erhalten.
\end{itemize}

\subsubsection{Anwendung}
Fluchtgeschwindigkeit

Gravitationspotenzial

\eq{II9}{
	V(x) &= \int_{-\infty}^{x} (- {G m m_E \over x^2}) dx \\
	&= -G m m_E \int_\infty^x {dx' \over x'^2}\\
	&= {G m m_E \over x'}
	=\ref{eq:I13} {m g R_e^2 \over x} 
}

Fluchtgeschwindigkeit:
\eq{}{
	V(x -> \infty) -> 0 \text{d.h.:} E_{tot} = 0
}


D.h. am Startpunkt, $x = R_E$ ist $\half m v_f^2 - m g R_e = 0 $
\eq{II10}{
	v_f = \sqrt{2 g R_e} \approx 11 {km\over s}
}

\subsection{In 3 Dimensionen}

Wir beschreiben Bewegung durch Vektoren $\x$.

Definition: Vektoren sind Groessen, die sich unter Roatationen um den Ursprung verhalten wie $\x$.

$\x =\ref{eq:I6} \vec{O} \x$ mit $O$ einer orthagonalen Matrix.

Im kartesichend Koordinatensystem: 
\eq{II11}{
	\vec{a} = (a_x, a_y, a_z) = (a_1, a_2, a_3)
}


\newcommand{\va}{\vec{a}}
\eq{II12}{
	\va -> O \va \text{oder} \sum_i O_{i, j} a_j
}
\newcommand{\vb}{\vec{b}}

$|\va| -> |\va|$, allgemeiner $\va \cdot \vb = \sum_i a_i b_i -> \va \cdot \vb$ ist invariant.

In n Dimensionen $O$ hat hat ${n (n - 1) \over 2}$ freie Parameter.

\eq{II13}{
	n = 2: O 
	= \mat{ 
		\cos \alpha & \sin \alpha \\ 
		- \sin \alpha & \cos \alpha
	}
}


n=3 3 Winkel z.B $\tensor{O}$ als Produkt von Rotationen.

Masse ist ein Skalar => F ist ein Vektor

Kreuzprodukt ist ein vektor:
\eq{}{
	(\va \times \vb)_i = \sum_{j, k} \et a_j b_k 
} 

$\et$ ist total anti-symmetrisch

\eq{}{
	(\va \times \vb)_i \rightarrow
	&\sum_{j, k} \sum_{j', k'} \et O_{j, j'} a_{j'} b{k'}
	= \sum_{i', j', k'} \epsilon_{i', j', k'} O_{j, j'} O_{k, k'} a_{j'} b_{k'} \\
	&= \sum_{i'} O_{i, i'} (\va \times \vb)_{i'}
}

Muessen zeigen: \footnote{what the actual fuck?! thank you for coming to my TED talk}
\footnote{the indices might be very fucking wrong, someone please check them!! (text me if you find errors!)}
\footnote{ok, i give up. you can't read shit this dude writes and his explenations are bad at best. someone please give me handwritten notes and i'll add the proofs in!}
\eq{}{
	\sum_{j', k'} \et O_{j, j'} O_{k, k'} 
	= \sum_{i'} \epsilon_{i', j', k'} O_{i, i'}
}

$j' = k'$: Beide Seiten $=0$. $\et = - \epsilon_{i, k, j}$, $O_{i, j} O_{k, j'} = O_{k, j'} O_{j, j'}$

$j' = 2$, $k' = 3$ \footnote{some eqauations have been omitted}



\subsubsection{Spiegelungen}
$\x \rightarrow - \x$ echte Vektoren aendern ihr Vorzeichen unter Spiegelung. 
z.B.: $\vec{v} \rightarrow - \vec{v}$, $\vec{a} \rightarrow - \vec{a}$ aber wenn $\va, \vb$ echte vektoren sind, dann $\va \times \vb \rightarrow (-\va)\times (- \vb) = \va \times \vb$ aendert sein Vorzeichen nicht.

=> $\va \times \vb$ ist Pseudo- oder Axialvektor.

\subsubsection{Konservative Kraefte in 3-Dim}
Newton 2: $\ddt (m \vec{v}) = \vec{F}(\x, \vec{v}, t)$ 
Jede Komponente von F kann von allen Komponenten von $\vec{v}, \x$ abhaengen.

\eq{II15}{
	&\rightarrow \ddt (m \vec{v}) = \vec{v} \vec{F}(\x, \vec{v}, t) \\
	&\rightarrow \ddt (\half m \vec{v} \vec{v})
	= \vec{F}(\x, \vec{v}, t) \cdot \diff{x}{t}\\
	&\rightarrow d (\half m \vec{v}^2)
	= \vec{F}(\x, \vec{v}, t) \cdot d\x\\
	&\rightarrow E_{kin} (\x_2) - E_{kin} (\x_1)
	= \int_{x_1}^{x_2} \vec{F}(\x, \vec{v}, t) d\x
	\text{: Linienintegral}
}


Mechanische Energie ist nur dann erhalten, wenn die Arbeit unabhaengig von Weg $\x(t)$ ist. 
Alle Bahnen mit $\x(t_1) = \x_1, \x(t_2) = \x_2$ muessen gleiche Ergebnisse liefern.
Potenzielle Energie it nur dann definiert, falls $\vec{F}$ nicht explizit von oder $t$ abhaengt.

\eq{II16}{
	V(\x) = - \int_{x_1}{x_2} \vec{F}(\x) \cdot d\x
}

Die Gleichung \ref{eq:II16} ist nich automatisch wohl definiert!

Wir betrachten ein infinitesimales Wegstueck in der (y, z) Ebene: \footnote{hier kaeme eine skizze}

Zu zeigen: $V(\x)_{Weg 1} - V(\x)_{Weg 2} = 0 $ 

\eq{}{
	&= - [dz F_z(\x_n) + dy F_y(x_n, y_n, z_n + dz)]
	+ [dy F_y(\x) + dz F_z (x_n, y_n + dy, z_n)]\\
	&= dy [F_y (\x) - F_y(x_n, y_n, z_n + dz)]
	+ dz [dz F_z(x_n, y_n + dy, z_n) - F_z(\x)] \\
	&= -dy dz (\pdiff{F_y}{z} - \pdiff{F_z}{y})
	= 0 \\
	&\rightarrow \pdiff{F_z}{y} - \pdiff{F_y}{z} = 0\\
	&\rightarrow (\nabla \times \vec{F})_x = 0
}

Durch analoge Betrachtung in (x, z) und (x, y) Ebene: $(\nabla \times \vec{F})_y = (\nabla \times \vec{F})_z = 0$

Die Gleichung \ref{eq:II16} ist wohldefiniert, falls 
\eq{II17}{
	\nabla \times \vec{F} = rot F = 0
}. Dies ist ein konservatives Kraftfeld.

\end{document}